\chapter{Auswertung}
%inwiefern die angestrebte Cloud-Migration dafür geeignet ist. Insbesondere hat das Interesse daran gelegen, dass man im Licht neuer Erkenntnisse aus Softwareentwicklung, Softwarebereitstellung und DevOps Forschung untersuchen mochte, inwiefern die Bereitstellung in Kubernetes gute Voraussetzungen für eine Verbesserung der Bereitstellungsperformanz von Software schaffen kann.
\input{s_SWperf}
\input{s_robust}
\section{restlichen Anforderungen}
Im Rahmen der Migration wurden Anforderungen erfasst, geprüft und analysiert. Anschließend wurde in der Konzipierung eine Konzeption der Migration erarbeitet. In darauf folgender Umsetzungsphase wurde das Konzept implementiert und die Lösungsansätze erprobt. Die Umsetzung musste, auch wenn nur geringfügig, kleinen Problemen standhalten. 
Die Anforderung, das bestehende RiM Last- und Performanztest System bzw. seine Infrastruktur in die Cloud zu migrieren, ist dadurch erfüllt. Dabei konnte bestätigt werden, dass, sobald sich eine Anwendung in Docker-Container packen lässt, verläuft die Migration nach Kubernetes reibungslos.

Die nächste Anforderung, dass definierte Last erzeugt können werden muss, wurde durch die Verwendung des Kubernetes-API Job-Objekts umgesetzt und erfüllt. Die zu generierende Last wird über die Werte der Felder completions und parallelism gesteuert. Durch die automatisierte Durchführung und Überwachung garantiert Kubernetes, dass der Abschluss erreicht wird.

Die Ergebnisse der Durchläufe werden dauerhaft aufbewahrt, bis sie heruntergeladen wurden und gelöscht werden können. Sie ermöglichen die Auswertung entweder in Kubernetes mithilfe des zuverlässigen Singleton-Pod oder lokal auf dem Rechner des Testers.

Natürlich wurden alle bestehenden Mocks migriert und sind seit dem in eigenen Container und Pod Umgebungen getrennt untergebracht. Sie sind als selbstständige (Mikro-)Services bereitgestellt und über separaten Http/Https Routen verfügbar. Die einzelnen Mocks sind isoliert sowohl untereinander, als auch von der Abnahmeumgebung des RiM Brokers. Somit ist die gegenseitige Beeinflussung  ausgeschlossen. Die Lastgenerator-Komponente wurde nicht als ein lang-laufender Service umgesetzt. Das Konzept sieht dafür raffinierten Einsatz der API-Objekte einer höheren Ebene und des Job-Musters vor.

Die Anbindung aller Komponenten - Mock-Services als auch Jobs - an das Testobjekt in der RiM Abnahmeumgebung ist durch die Bereitstellung im Compute-Net der Bahn gewährleistet und wurde wiederholt ohne Auffälligkeiten geprüft und bestätigt.

Angeforderte Verbesserung der Robustheit und Zuverlässigkeit wurde erreicht. Eine separate Auswertung dieser Eigenschaft befindet sich in \autoref{sec_robust}.

Die Anforderung, dass automatisierte Bereitstellung auf Anfrage implementiert werden soll, wurde ebenfalls erfüllt. Kubernetes bietet einige Objekte, welche automatisierte Bereitstellung eigenständig durchführen, und zwar in Abhängigkeit von der verwendeten Konfiguration, an. Die prominentesten Beispiele hierfür sind Deployment- und DeploymentKonfiguration-Objekt. Beide wurden im Rahmen dieser Arbeit erstellt und angewendet. OpenShift DeploymentKonfiguration wird als die passendere Lösung weiter verwendet und kann so konfiguriert werden, dass bei Image-Änderung oder Konfiguration-Änderung (oder der beiden Änderungen) neue Service Bereitstellung getriggert wird. Somit ist auch die Umsetzung der automatisierten Bereitstellung in Kubernetes erfolgreich vorbereitet.

Für die Objekte in Kubernetes wird am häufigsten die deklarative Konfiguration verwendet. Es hat den Vorteil, das der Zielzustand definiert, in der Deklaration beschrieben wird und das System bzw. die Plattform kümmert sich um die Umsetzung und die Schtitte die notwendig sind, den Zustand zu erreichen. Die Natur der deklarativen Konfiguration fördert den Einsatz der Versionierung. Versionierung mit \verb|git| wird bereits in der Breite bei fast allen Artefakten eingesetzt. Eine Ergänzung, Erweiterung um Tools bzw. Software für maschinelles Konfigurationsmanagement wäre wünschenswert.